# 情色艺术 erotic (Hans Maes)

_首次发表于 2014 年 8 月 20 日，实质修订于 2023 年 2 月 7 日_

什么是情色艺术？所有具有性主题的绘画都可以被归类为情色艺术吗？如何区分情色艺术和色情艺术？美学体验与情色体验有何关联或区别，它们是否兼容？人和艺术作品都可以具有感官吸引力，但在每种情况下的美是否实质上相同？区分裸体和裸露有多大帮助？我们能够在情色艺术和色情作品之间划定明确的界限吗？我们倾向于将艺术视为复杂的，将色情作品视为单一的，但这种区分有多具有说服力？色情作品常常被认为是有害的、物化的和剥削性的，但情色艺术在道德批评方面有多少免疫力？在回答这些问题时，本文将概述当前关于情色艺术的哲学辩论。它还将把这些辩论放置在历史背景下，并在结尾部分探讨一些重要的未来研究方向。

* [1. 什么是情色艺术？](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#WhatErotArt)
* [1.1 情色艺术的定义](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#DefiErotArt)
* [1.2 进一步的区分](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#SomeFurtDist)
* [2. 现代美学与情色艺术问题](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#ModeAestProbErotArt)
* [2.1 情色的美学剥夺](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#AestDiseErot)
* [2.2 现代美学的遗产](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#LegaModeAest)
* [2.3 情色的美学复兴](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#AestRehaErot)
* [3. 当代美学与情色艺术问题](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#ContAestProbPornArt)
* [4. 情色艺术与色情作品：超越美学](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#ErotArtVsPornBeyoAest)
* [4.1 情色艺术、艺术史和色情的文化历史](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#ErotArtArtHistCultHistPorn)
* [4.2 情色艺术、女性主义理论和物化](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#ErotArtFemiTheoObje)
* [5. 进一步的问题](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#FurtQues)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#Bib)
* [参考的绘画、雕塑和摄影作品](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#PainSculPhotRefe)
* [参考的文学和电影作品](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#LiteFilmRefe)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/erotic-art/#Rel)

***

## 1. 什么是情色艺术？

### 1.1 情色艺术的定义

在《性与理性》一书中，理查德·波斯纳提议使用“情色”一词来描述

> 展示和表现，或者至少被一些观众认为是某种程度上“关于”性活动的东西。（波斯纳 1994：351）

如果我们想要得出一个能够捕捉到我们通常认为的情色艺术范畴的定义，这个描述需要进一步细化。首先，一个在外延上足够准确的定义应该排除科学行为研究或者医学性活动插图（这些往往既不情色也不艺术）。此外，仅仅因为一些观众认为一幅画或者一座雕塑是关于性活动的，并不意味着我们_自动地_在处理一个情色表现。一个对基督教圣经故事不熟悉的人可能会认为一幅钉在十字架上的画是对虐待狂行为的描绘，但这并不足以将，比如说，提香的《钉十字架》（1565）称为一件情色艺术作品。

彼得·韦伯对情色艺术的定义是：

> 指与情感相关的性主题艺术，而不仅仅是行为，以及在审美上可以被证明合理的性描绘（韦伯 1975 年：2）

已经更接近实质了。但是尽管韦伯从词源学的角度强调情感是可以理解的——“情色”一词源自希腊词“爱情”或“激情”的意思——他并没有成功地阐明情色艺术的必要或充分条件。曼·雷（Man Ray）的照片《祈祷》（1930 年）只展示了一个女人的手、脚和臀部；严格意义上它并不是性描绘，也没有展示情感。然而，它被广泛认为是一部情色杰作。相反，伊恩·麦克尤恩（Ian McEwan）的中篇小说《切西尔海滩上》（On Chesil Beach），设定在 20 世纪 60 年代，讲述了一场婚礼之夜的灾难，符合“与情感特别相关的性主题艺术”的定义，但将其标榜为情色文学是具有误导性的。

与其声称情色艺术是关于性感或欲望的，不如说情色艺术引发了性感或欲望。但这种描述也过于宽泛。一幅虔诚的圣母与圣子的绘画可能会在某些人中引发性感或欲望，但这本身并不使其成为情色艺术。作品有意识地具有性刺激的意图似乎至关重要，正如杰罗尔德·莱文森（Jerrold Levinson）在他对情色艺术的定义中所承认的那样。

> 通过明确的性内容来吸引观众，并在某种程度上成功地做到这一点的艺术。 （Levinson 2006: 252）

但是情色艺术是否需要明确呢？以荒木经惟（Nobuyoshi Araki）著名的一张女性眼睛的特写照为例，有时被称为《凝视》（The Look）。艺术家将照片倾斜 90 度，使其暗示女性生殖器，从而引发观众的感官感受和联想。尽管没有明确的性内容，但它具有高度的情色性。

一个更合适的定义，也是本文将坚持的定义是：情色艺术是以刺激其目标观众性欲为目的并在某种程度上成功实现的艺术。这进一步引出了什么是性刺激的问题。根据盖伊·西塞洛（1979 年：119）的观点，性刺激是引发性感觉的行为，后者可能是（1）我们性器官的感觉，或者（2）其他性感部位的感觉——通常是由性器官产生或引发的感觉。然而，一脚踢在裆部会让男人感到某种感觉，但不是情色艺术所期望带来的那种感觉。因此，需要一个重要的限定条件。性刺激可能最好理解为引发性感觉、欲望和想象，这些感觉通常被认为是_本身愉悦的_。或者，可以采用马修·基兰的简明定义，即情色艺术“本质上旨在引发性思维、感觉和联想，这些联想被认为是令人兴奋的”（2001 年：32）。

### 1.2 进一步的区分

Levinson（2005）在情色艺术和他所称的“情色艺术品”之间做出了有用的区分，即旨在性刺激而不是为了艺术兴趣而奖励的图像（如挑逗性内衣广告）。总的来说，值得记住的是，情色艺术领域只构成了被称为情色的更大类别中的一小部分（情色按摩、情色游戏、情趣玩具等）。情色艺术似乎也属于更广泛的“性主题艺术”类别。可以说，所有的情色艺术作品都有性主题，但反过来并不成立：许多具有性主题的艺术作品并不是情色艺术作品。已经提到过伊恩·麦克尤恩的《切西尔海滩上》。另一个例子可能是特蕾西·埃明的《肛交合法吗？》（1998），它只是用粉红色霓虹灯大写字母写出了这个问题。（通常将这件作品与它的补充作品《合法性交肛交吗？》（1998）一起展出）。

性主题艺术应该与“性刺激艺术”区分开来，即能够在性上刺激其目标受众的艺术，即使它可能没有这样的目的。虽然有些人可能很难想到这个类别中的任何例子，但西塞洛根据现象学的理由认为，一切真正美丽的事物，因此每件真正美丽的艺术作品都会被体验为性刺激。例如，当他研究《加来的市民》时，那些佝偻而沮丧的老人们，

罗丹不安的表面之美使我……想要摩擦那光辉的青铜，再次感受到睾丸的温暖、阴茎的激动、乳头和舌头的痒痒感。（1979 年：225 页）

同样地，

当我审视那严肃而细致的苏尔巴兰静物画时，注意到其细节的苦心精确...我立刻感到那些在下体中的激动。（1979: 225）

然而，虽然西塞罗认为他的兴奋“既不异常也不特殊”，并且完全“适当和自然”（1979: 226），但并不是每个人都会同意这种评估。

性刺激艺术的对应物是“失败的情色艺术”（或者像 Levinson 2006 所说的“名义上的情色艺术”）：旨在但未能在目标观众中引起性刺激的艺术（参见 Mag Uidhir 2010）。另一方面，“反情色艺术”是旨在在目标观众中引起负面性感受、思想和想象的艺术。奥托·迪克斯的《老夫妇》（1923 年）或乔治·格罗斯的《阿克尔街的性谋杀》（1916-1917 年）可以作为例证。最近，像基基·史密斯这样的女权主义艺术家在他们的作品中探索了性的黑暗、暴力和可憎的方面（例如，史密斯的《故事》（1992 年）和《血池》（1992 年））。

最后，由于审查和道德监管经常阻止艺术家制作公开的情色作品，值得注意的是存在着“隐秘的情色艺术”，即以隐秘的意图刺激目标观众的性欲并在某种程度上取得成功的艺术。一个很好的例子是在 20 世纪初在日本流行的所谓“透视春画”。春画是木刻版画，通常由日本的顶级艺术家创作，描绘了高度情色的场景。虽然早在 18 世纪初就已经有关于春画分发的规定，但直到 19 世纪末，随着日本对西方的开放程度增加，审查法律才真正开始得到执行。因此，透视春画版画被设计成逃避严格的审查眼光。乍一看，它们是描绘着有些空间的风景明信片，中间和角落可以写上留言，但当拿到光线下时，它们会变成性爱场景（Aki 2013: 47）。一个完全不同类型的例子可能是玛丽亚·斯卡努的雕塑《航海圣母》（1999 年）或弗美尔的《挤奶女仆》（1657-1658 年）。考虑到挤奶女仆在 17 世纪荷兰有性可得的声誉，一些学者认为这幅画有一个隐秘的情色信息，地板上的脚暖器暗示着女性的欲望（因为脚暖器不仅会加热脚，还会加热女人裙子下的一切），场景中的一块德尔夫特瓷砖描绘了丘比特，而另一块瓷砖则显示了一个旅行的男人，可能暗示女仆正在想念一个不在场的恋人（Liedtke 2009）。

## 2. 现代美学与情色艺术的问题

是否存在任何情色艺术作品？这个问题可能看起来很愚蠢，特别是对于熟悉艺术史和情色艺术传统的人来说。但对于现代美学的学生来说，也就是从大约 18 世纪初到 19 世纪末的艺术和美学哲学，这个问题并不会显得荒谬。

### 2.1 情色艺术的审美剥夺

现代美学著名地在审美愉悦与感官或性愉悦之间建立了一道墙，几乎没有留下空间来结合两者的作品。当我们考虑伊曼努尔·康德的《判断力批判》（1790）时，这个问题变得清晰明了，该书可以说是那个时期最核心和最有影响力的作品。根据康德的观点，纯粹的审美判断完全基于一种无私的愉悦感，即一种不依赖于或产生对对象的欲望的愉悦感。但由于情色艺术作品的目的恰恰是为了触动和刺激我们的性欲和欲望，很难看出它们如何成为审美判断的对象。它们更适合成为康德所称的“令人愉快的判断”的对象，这种判断基于一种“感兴趣的愉悦”，在这种情况下，是由迷人的身体描绘和诱人的姿势提供的刺激。这种描绘所提供的感官愉悦与审美体验中的享受非常不同，后者是由想象力和理解力的自由运作产生的。根据康德的观点，正因为审美判断不是基于任何利益，而是基于认知的主观条件，这些条件是所有理性存在共享的，所以它们可以声称具有普遍性。情色艺术所引发的愉悦显然无法声称具有这种普遍性，因为它将取决于个人的性偏好和倾向。

康德并非第一个将无私作为审美的标志并将其与仅仅感官或性吸引力区分开来。第三代夏夫茨伯里伯爵安东尼·阿什利·库珀常被认为是最早提出这一观点的人。在他的《人的特征、风俗、观点、时代》（1711 年）中，夏夫茨伯里已经指出，美所引发的反应是理性和精致的思考，远离我们通过感官获得的粗俗快乐。

夏夫茨伯里的观点立即引发了一个问题，即美丽女性的“迷人形象”（1964 \[1711]：136）所带来的问题。在这里，美和感官吸引力并不是对立的，实际上似乎是相辅相成的。然而，夏夫茨伯里坚持认为这两种快乐是完全不同的，即使在这种特殊情况下，情色快乐确实可能紧随审美快乐之后。他写道，可以将其与一个人从欣赏一棵树的美丽转而幻想其美味水果进行比较。这两种活动都是愉快的，但所涉及的快乐是非常不同的：一个是无私的审美快乐，另一个是受我们自身利益驱使的快乐。它指向一种感官的喜悦，基于我们与动物共有的欲望，或者正如夏夫茨伯里更喜欢称之的那样，是“畜牲”。相比之下，对美的思考是我们理性存在的独特体验。这是因为美是思维的对象。

但是，我们真的能以如此绝对的方式区分吗？当我们欣赏一个有吸引力的男人或女人时，难道不正是他们的_美_激活了我们的感官，并引发了某种身体的激情吗？如果是这样，这难道不证明了这两者之间的密切联系吗？肖夫茨伯里几乎毫不犹豫地驳斥了这种思路。毕竟，我们不会说是水果的_美_吸引并给到正在寻找食物的动物带来喜悦；或者说是餐桌上摆放的美味食物让我们人类感到饥饿。引起人类和动物食欲的是不是那引人注目的形式，而是那引人注目的形式下面的东西，也就是纯粹的物质。 （因此，一个令人垂涎的菜肴或身体被观看得越多，它们离仅仅通过观看来满足的目标就越远。）正如不是材料使雕塑美丽，而是艺术意图和设计塑造了材料一样，身体本身，也就是纯粹的物质，并不美丽：

> 你所欣赏的是什么，不就是心灵或心灵的作用吗？只有心灵才能形成。一切没有心灵的东西都是可怕的，没有形状的物质本身就是丑陋的。（1964 \[1711]：132）

心灵是唯一真正的美的对象。此外，只有通过心灵才能理解和欣赏美，因为动物无法知道和享受美，正是因为它们只有感官，所以可以推断出人类无法通过感官（“野蛮的部分”）来构思或享受美。

显然，对于沙夫茨伯里来说，情色艺术，即展示令人向往的身体并激发感官快感的艺术，在美学领域中没有合法的位置。然而，除了在一个简短的段落中谴责通过“研究身体”来发财的“自我提升的艺术家”（1964 \[1711]: 144）之外，沙夫茨伯里并没有明确批评或攻击任何形式的艺术或艺术家。（与康德一样，他的主要关注点不是艺术，而是美。）然而，一个明确采取这种批判立场的人是亚瑟·叔本华。如果沙夫茨伯里是启发康德发展无私理论的哲学家，那么叔本华是受康德启发，将这种无私的概念发展成为一个完整的艺术哲学的哲学家。

这不是讨论 Schopenhauer 的《作为意志和表象的世界》（1818）所有细枝末节的地方。对我们来说，重要的是他对“das Reizende”的概念，这里将被翻译为“刺激”。刺激是“直接向意志呈现满足、实现的东西，激发意志的东西”（Schopenhauer 1969 \[1818]: 207）。Schopenhauer 说，艺术中应该以任何代价避免刺激，因为它

> 从纯粹的凝视中将观者拉下来，而纯粹的凝视是对美的每一种理解所要求的，因为它必然通过直接吸引意志的对象激发他的意志。因此，观者不再保持纯粹的知识主体，而成为贫乏和依赖的意志主体。（Schopenhauer 1969 \[1818]: 207）

这与艺术的目的相悖，艺术的目的是促进对理念的无意志沉思。

关于刺激的具体内容，叔本华非常明确：

> 在历史绘画和雕塑中，它包括裸体人物，其姿势、半遮盖和整体处理都旨在激发观者的情欲感。（1969 \[1818]: 207–8）

值得注意的是，他并不反对描绘裸体人物本身 - 毕竟，“古人”几乎总是“没有...错误”（_同上_）。他反对的是对裸体的特定处理方式，这种处理方式旨在激发观者的情欲感。换句话说，他所指责和谴责的是情色艺术。像肖夫斯伯里和康德一样，他倾向于与食物进行比较。水果作为绘画的主题是可以接受的。

因为它展示了自己作为花朵的进一步发展，以及作为自然的美丽产物，通过形式和色彩，而不需要我们被迫思考它的可食性。（_同上_：207-8）

但是不可接受的是准备和上菜的菜肴，以高度逼真的方式描绘出来。荷兰静物画描绘的牡蛎、鲱鱼、螃蟹、面包、黄油、啤酒、葡萄酒，会引起食欲，并且出于与情色画和雕塑相同的原因，即刺激性欲，它们是令人反感的：它们刺激意志，从而终结了对对象的审美思考。鉴于艺术的功能是促进审美体验，因此对于叔本华来说，“在艺术中，刺激是无处不在的，应该避免”（_同上_：208；参见尼尔 2012 年）。

### 2.2 现代美学的遗产

现代美学投下了漫长的阴影，延续到了 20 世纪甚至 21 世纪，而美学与情色在本质上不相容的观念在其中起到了非常有影响力的作用。

克莱夫·贝尔（Clive Bell），美学形式主义的伟大捍卫者，巧妙地融入了这一传统。在他的里程碑式著作《艺术》（1914 年）中，他首先对美学情感和性感身体所引发的性感情感和欲望之间进行了鲜明对比。他认为这两者完全不同：

> 不要有人以为，因为他在浪漫的温暖土地和古怪的角落中欢乐，他就能猜测那些攀登冷冽的白色高峰的人所经历的严肃而激动人心的狂喜。（1961 年\[1914 年]：42）

然而，贝尔承认，正如肖夫茨伯里所认识到的那样，这两种情感经常被混淆，部分原因是因为在日常语言中，“美”这个词被不加区分地用于属于这两个类别的物品（美丽的艺术作品，吸引人的男人和女人）。为了避免进一步的混淆，他坚持使用“有意义的形式”这个词，而不是美，来描述产生审美情感的线条和颜色的组合。（回想一下，肖夫茨伯里在相反的方向上是修正主义者，拒绝将美这个词用于仅仅是令人向往的事物。）

那些吸引我们感官和欲望的艺术作品又如何呢？这些作品在大众中非常受欢迎

他们所称之为“美丽”的艺术通常与女性密切相关。一幅美丽的画是一张漂亮女孩的照片；美丽的音乐是那种引起与音乐喜剧中的年轻女士引起的类似情感的音乐；美丽的诗歌是那种让人回忆起二十年前对校长的女儿产生的相同情感的诗歌。（1961 \[1914]: 28–29）

贝尔对那些出于这些原因寻找图片、诗歌或音乐的无知之人毫无耐心。他们只是混淆了感官和审美。当然，这并不意味着描绘漂亮女孩的绘画不能成为艺术。它们可以，但如果它们是艺术，那将是尽管它们具有情色内容而如此。例如，当马奈的《奥林匹亚》（一幅描绘妓女的画）在 19 世纪 60 年代的巴黎引起了愤怒的风暴时，埃米尔·左拉用贝尔会赞同的说法为这幅画辩护：

告诉他们，亲爱的大师，你并不是他们所认为的那样，对你来说，绘画只是一种分析的借口。你需要清晰明亮的色调，于是你加入了一束花；你需要黑色调，于是你在角落里放了一个黑人女子和一只猫。（佐拉 1991：161）

对于贝尔和他的形式主义同道来说，显著的形式是唯一重要的艺术标准。在将美学与情色隔离开来的问题上，20 世纪许多著名哲学家都追随了贝尔的脚步，即使他们并不认同他的形式主义。在《艺术原理》（1938）中，柯林伍德观察到，“‘美’和‘美丽’这些实际上使用的词语并没有美学的含义”，因为它们通常表示“满足某种欲望或引起某种情感”的满足（1938：38-41）。对于柯林伍德来说，一个美丽的男人或女人通常意味着我们认为他们性感有吸引力。他坚决指出这“与审美体验毫无关系。它与柏拉图所称的那种体验——爱神——有关”（1938：41）。同样，门罗·比尔兹利坚持严格区分这两种反应，并在有人指出他的理论没有将性体验排除在审美领域之外时，修正了他的审美体验理论（比尔兹利 1982）。爱德华·布洛夫著名地提出了“心理距离”作为体验艺术的先决条件，并得出结论：

> 对有机情感的明确引用，尤其是性问题，通常位于距离限制之下，并且只能通过特殊预防措施来触及艺术。（1969 年：403）

即使在 21 世纪，仍然有哲学家对情色的审美和艺术潜力持怀疑态度。例如，Mohan Matthen 表示，“情色艺术往往不是伟大的艺术”，因为

即使情色艺术具有艺术性...它们对性反应的直接影响太大，这会使观者的注意力从作品本身转移开来。(2011: 354)

艺术作品越情色，越难以从审美角度欣赏。马森在对《艺术本能》(2009)一书的评论中提出了这一观点，该书是丹尼斯·达顿(Denis Dutton)关于进化美学的著作，他也认为情色最好不要出现在艺术中，尽管原因与马森不同。马森认为性反应会分散注意力，而达顿则认为性反应太粗俗、太基本，不能算作真正的审美反应。达顿认为，所有伟大的艺术作品都具有高度的意义复杂性，而爱情虽然复杂，但"性本身太简单" (2009: 238)。因此，

爱是代表性艺术中最普遍的主题，而明确的情色主题并不在最伟大的杰作中占据重要地位。（2009 年：238）

正如一碗玉米糖浆和一盘糖果永远不会成为晚餐一样，达顿轻率地观察到，情色画作、小说和诗歌永远不会被视为最高级别的艺术。（值得注意的是，达顿与现代美学的对立面，摒弃了无私的快乐概念，并假设性繁殖问题在解释我们对艺术和美学的兴趣时至关重要，实际上在涉及情色艺术时与叔本华、康德和肖夫斯伯里站在了一起。）

总结一下：如果（无私、沉思的）审美反应确实与（有兴趣、身体的）性反应不可调和，正如过去许多艺术哲学家所认为的那样，那么几乎没有概念空间可以同时追求这两种反应的作品。然而，事实上，我们确实有这个悠久的情色艺术传统，不仅在西方，而且在许多非西方文化中也存在。如何解释这一点呢？

现代美学的支持者可以简单地接受这一点，并像 Mohan Matthen 那样争辩，情色艺术往往不是伟大的艺术，或者像贝尔那样，情色绘画、书籍、诗歌只能在情色内容之外获得艺术地位。但无论如何，这是一个很大的难题。不仅有许多杰出的情色艺术作品，而且这些作品的情色主题往往是它们作为艺术品的地位和价值的一个重要组成部分。当然，有些裸体绘画和雕塑似乎首先符合形式美的研究（亨利·摩尔的某些雕塑就是一个例子）。但是，任何将戈雅的《裸体玛哈》（约 1797-1800 年）或格尔达·韦格纳的《爱神的消遣》（1925 年）视为纯粹形式练习的人完全误解并无法欣赏这些作品的内涵。这就是为什么今天的大多数美学家更倾向于选择困境的另一方面。他们不会否认真正的情色艺术的存在，而是否认审美和情色反应是对立的，因此拒绝现代美学的基本原则。

### 2.3 情色艺术的美学复兴

现代美学及其 20 世纪的形式主义和经验主义继承者受到了许多批评。但是，我们不打算提供一般性的批评，而是简要考虑一些哲学家，他们在批判现代美学时明确呼吁将性纳入美学领域。

最激烈的早期批评家之一是弗里德里希·尼采。在《道德的谱系》（1887 年：III.6）中，尼采引用了一段经常被引用的话，将注意力转向艺术家的观点，揭示了现代美学中的一个根本缺陷：

> 当我们的美学家们不厌其烦地为康德的观点辩护，声称美的魅力使我们能够“无私地”欣赏甚至裸体女性雕像时，我们可以允许自己对他们的费用笑一笑。艺术家在这个微妙的问题上的经历更加“有趣”；毫无疑问，匹格马利翁并不完全缺乏审美感。

（注：对于尼采的文本，我们依赖于 Colli＆Montinari 的经典版本，1967-78 年。《道德的谱系》简称为 GM，《权力的意志》简称为 WP，《偶像的黄昏》简称为 TI。我们使用的翻译在参考文献中列出）

匹格马利翁陷入了他所创造的美丽雕像的魔力之中，但他的享受当然不是没有欲望的。对于尼采来说，匹格马利翁的情况并不是例外，而是象征性的：“所有的艺术作品都具有强调作用，增加力量，激发欲望”（WP §809）。正如他在《偶像的黄昏》（1889 年）中写道，

所有的美都激发着繁衍……这正是其效果的_特性_，从最感官的领域一直延伸到最精神的领域……（TI IX.22）

相信像叔本华、康德、肖夫斯伯里似乎所做的那样，在美和艺术的问题上存在着“无瑕疵的感知”（纯粹无欲望的审美关注），只是在欺骗自己。

远离在美学和性之间建立一道墙，尼采将它们视为密切相关的：“对于艺术和美的需求是对性愉悦的间接需求”（WP §805）。这两种体验实际上共享相同的结构和现象学。与性体验一样，如果要有“任何审美的行为或观看，一个生理条件是不可或缺的：狂喜”（TI IX, 8）。而所获得的快乐并不是一种脱离身体的认知快乐——一种独特的体验，使我们与动物区别开来。不，

> 艺术使（我们）想起动物活力的状态：一方面，它是盛开的肉体过剩和溢出进入图像和欲望的世界；另一方面，它通过图像和欲望激发动物功能的兴奋（WP §802）。

因此，对于像叔本华这样的人来说，过去的情色杰作必须被视为令人遗憾的异常现象，但尼采却毫不费力地给予它们一个位置。

在当代美学中，亚历山大·内哈马斯（Alexander Nehamas）和理查德·舒斯特曼（Richard Shusterman）为情色在美学和艺术中找到了一个严肃而持久的位置。在他的书《只有幸福的承诺》（2007）的前几页中，内哈马斯摆出了他的底牌。他毫不妥协地提到康德和叔本华是他的对手，并断言“对于美的唯一适当反应是爱情，对其拥有的欲望”（2007: 6）。虽然这里的爱情不一定要以性的意义来理解，但内哈马斯认为情色的遭遇为一般的审美体验提供了一个有启发性的模型：

最抽象和智慧的美不仅引发了占有欲，而且比最感性的美更激发了对其更深入了解的激情。（2007 年：7）

每个美的判断都是面向未来的，与欲望的火花相同，并包含了幸福的承诺（Stendhal 1926 年：74；Nehamas 2007 年：55）。

对于尼哈马斯来说，情色艺术并不是一个需要解释的难以驾驭的例外。恰恰相反，它提供了理解美和艺术的最佳途径。不是巧合的是，尼哈马斯一再回到的标杆艺术作品就是马奈的《奥林匹亚》。与左拉所说的形式美的练习完全不同，这幅画的设计目的正是

> 让观众，尤其是男性，意识到他们所欣赏的不是一幅画布或一尊理想化的形象，而是一个裸体的当代女性。（尼哈马斯 2007 年：27）

它在每个意义上都是情色的，对于尼哈马斯来说，它做到了所有伟大艺术所应该做的：激发观众的欲望。

如果尼哈马斯主要对现代美学中对欲望的否认有意见，那么理查德·舒斯特曼的主要目标是“理想主义-理性主义对身体的厌恶”，他发现这种厌恶渗透了整个西方哲学传统（2005 年：324；另请参见欧文（编）2016 年）。为了对抗这一点，舒斯特曼提出了一门新的学科，“身体美学”，旨在研究“将自己的身体作为感官美学欣赏和创造性自我塑造的场所的体验和使用”（1999 年：302），其中一个主要的附属目标之一是“提高我们对性经验所能提供的艺术性、美感和意义的欣赏”（2008 年：85）。在他的几篇文章中，他认为性经验本身可以被视为一种美学经验，因为大多数被归因于美学经验的关键特征也可以归因于情色经验：它们是为了自身而追求和珍视的，它们富有强度并与普通平淡的经验流明显不同，它们展示了结构和发展形式的和谐，它们在主观上被品味，但也有意地指向一个对象，它们深度地涉及思想、感情和想象力，并刺激身心（2007 年：57，2008 年：93）。因此，舒斯特曼不是忽视或剥夺情色艺术的传统，而是呼吁重新肯定一种“情色艺术”，这不仅涉及对过去某些作品的重新关注，还包括发展真正的情色艺术形式，这些形式可以帮助我们增进对美学与性之间关系的理解，提供美学上有回报的情色体验，并加深我们对其他身体实践的美学潜力的欣赏（2007 年：57；2021 年）。

## 3. 当代美学与情色艺术的问题

虽然并非每个人都会像舒斯特曼和内哈马斯那样将情色的美学复苏推向极致，但如今很少有哲学家会否认情色艺术的存在和美学合法性。那么，这是否意味着性与美学之间的壁垒已经被打破了呢？并非完全如此。更准确地说，战线已经重新划定。对于情色的怀疑在当代美学中可能已经大大减少，但它被对色情的非常明显的怀疑所取代。包括罗杰·斯克鲁顿、杰罗尔德·莱文森和克里斯蒂·马格·乌迪尔在内的许多艺术哲学家否认（或者说不能存在）色情艺术这样的东西。换句话说，他们主张在情色艺术和色情之间划清明确的界限。不难注意到，他们的一些怀疑与早期对情色艺术的抵制有着显著的相似之处。

色情描绘是性方面的明确描绘，富含解剖细节，斯克鲁顿指出，而情色艺术作品则依靠暗示，而不是专注于某些身体部位，而是试图捕捉被描绘人的个性、个人特征和主观性。例如，在提香的《乌尔比诺的维纳斯》（1538 年）中，关注的焦点不是性器官，而是作为“灵魂之窗”的面部（1986: 154, 2005: 11, 2009: 149）。相比之下，色情图像“就像一根魔杖，将主体变成客体，将人变成物品，从而使他们失去魅力的源泉”（2009: 163）。作为他恢复美作为中心美学和艺术类别的项目的一部分，斯克鲁顿还呼吁根据肯尼斯·克拉克（1956）所著名的“裸体”和“裸露”之间的区别。艺术裸体构成了克拉克书名中所指的“理想形式的研究”：身体被艺术的约定美丽地塑造和框架。色情图像中的人物并不是裸体，而是赤裸。他们被剥夺了衣物，因此以一种尴尬的方式暴露出来。此外，尽管提香的裸体保持着超然的宁静，色情片却会引起观众的兴奋，这总是“一种审美缺陷，一种‘堕落’，陷入与美不同的兴趣”（2009: 160）。

莱文森也希望从呼唤的反应类型上将情色艺术与色情片区分开来，然而他的论点与斯克鲁顿的观点明显不同。以下是莱文森论点的摘要：

1. 情色艺术由那些主要针对特定接受方式（R1）的图像组成。
2. 色情作品由那些主要针对特定接受方式（R2）的图像组成。
3. R1 基本上涉及对形式/载体/媒介/方式的关注，因此需要将图像视为部分不透明。
4. R2 基本上排除对形式/载体/媒介/方式的关注，因此需要将图像视为完全透明。
5. R1 和 R2 不兼容。
6. 因此，没有什么可以既是情色艺术又是色情作品；或者至少，没有什么可以一致地被呈现为既是情色艺术又是色情作品；或者至少，没有什么可以同时成功地成为情色艺术和色情作品。（2005: 239）

在文章的其他地方，莱文森明确表示他所说的“R1”是指审美的愉悦或审美体验，“R2”则指性唤起和释放：

> 真正的色情作品和艺术，包括情色艺术在内，的目标是不兼容的，它们相互对抗（...）。一个以唤起和释放为名，诱使你忽略表现以达到所代表的东西，另一个以审美的愉悦为名，诱使你沉浸在表现中。（2005 年：234）

这是最近关于情色艺术与色情作品关系的辩论中最具影响力的论点，赢得了许多支持者（Matthen 2011; Nanay 2012; Neill 2012），但也引起了大量批评（例如，Kania 2012; Davies 2012; van Brabandt and Prinz 2012; Patridge 2013）。虽然人们可能想质疑一些 Levinson 的前提（正如 Maes 2009 以系统的方式所做的那样），但也可以质疑他的相当激进的结论是否真的可以从这些前提中得出。毕竟，似乎一个人可以（连贯而成功地）追求不兼容的观众反应，只要他不期望这些反应在同一时间、同一观众中被引发（参见 Maes 2011）。

与现代美学的主要代表不同，Levinson 和 Scruton 都没有问题承认情色艺术的存在。然而，他们对存在色情艺术的可能性非常强烈地反对，并且很容易看出他们各自的反对意见中残留和残留的现代美学影响。这在 Christy Mag Uidhir 试图划清色情作品和艺术之间界限的努力中不太明显。虽然 Scruton 坚持艺术与美之间的有争议的联系，而 Levinson 则以一个艺术作品的主要目的是产生审美体验并吸引人们注意其自身形式特征的观点来构建他的论点，但 Mag Uidhir 的论证并不依赖于任何这样的实质性主张。他甚至没有声称艺术具有或应该具有一个目的。Mag Uidhir 只要求我们接受这样一个观点，即如果一件艺术作品有一个目的，包括可能是情色艺术中的性刺激目的，那么这个目的必须是方式特定的。他是如何得出他的排他性立场的（2009: 194）：

1. 如果某物是情色艺术，那么该物品的目的是为了性唤起（某些观众）。
2. 如果某物是情色艺术，那么该物品的目的是为了性唤起，并且这个目的是方式不特定的。
3. 如果某物是艺术，那么如果该物有一个目的，那么该目的是方式特定的。
4. 如果某物是艺术，那么如果该物的目的是性唤起，那么该目的是方式特定的。
5. 一个目的不能既是特定方式的，又是非特定方式的。
6. 因此，如果某物是色情作品，那么它就不是艺术。

为了使目的具体化，根据马格·乌迪尔的观点，它必须由一个行动（或状态）和一种方式构成，以便目的是以特定的方式执行该行动（或实现该状态）。另一方面，如果未能按规定的方式执行该行动（或实现该状态）并不一定构成未能满足目的。

马格·乌迪尔的方法与斯克鲁顿和莱文森的方法明显不同。然而，关于核心问题，他与其他怀疑论者完全一致。他也认为，试图创作既是（情色）艺术又是色情作品的艺术家或色情作家实际上是在试图做不可能的事情。然而，最近对马格·乌迪尔的批评者对他的第二个前提（戴维斯 2012 年；帕特里奇 2013 年）以及他的论证的普遍有效性（马斯 2012 年）提出了质疑。这些批评者属于越来越多的哲学家中的一部分，他们认为排他主义者的论点不令人信服，并主张色情艺术作为情色艺术的一个子类的存在（基兰 2001 年，范布拉班特和普林兹 2012 年，福克特 2012 年）。

## 4. 情色艺术与色情作品：超越美学

除了美学之外，至少还有两个学术研究领域，情色艺术与色情作品的区别一直是严肃的哲学辩论的焦点：女性主义理论和艺术史。

### 4.1 情色艺术、艺术史和色情文化史

写有关情色艺术的艺术史学家通常都非常焦虑，希望在“高雅”的情色艺术和“低俗”的色情作品之间划清明确的界限。前面提到的肯尼斯·克拉克（Kenneth Clark）在调查色情作品的朗福德委员会上曾经著名地说过：

在我看来，艺术存在于思考的领域中……一旦艺术成为行动的动机，它就失去了其真正的特性。（Longford 1972: 280）

这是他对色情作品的主要反对意见：它本质上是一种促使性行为的动机。然而，作为将艺术与色情彻底分离的理由，这是站不住脚的。首先，克拉克似乎忽视了一个事实，即有许多宗教或政治启发的杰作呼吁人们改变生活或执行某些行动（如伊森海姆祭坛画，1512-1516 年，或德拉克洛瓦的《自由引导人民》1830 年）。

这使我们想到了另一个将情色艺术与色情艺术区分开来的理由，这在艺术史学家中非常流行（并且有些类似于达顿对艺术中情色主题的保留态度）。有人认为，艺术必然是多层次的，而色情艺术是单一维度的；它只有一个任务要完成，因此缺乏艺术的形式和结构复杂性、认知复杂性和解释开放性（例如，参见 Webb 1975: 6；Mahon 2005: 14；Wallace 等人 2007: 15）。但是，虽然《伊森海姆祭坛画》和《自由引导人民》确实是非常复杂的作品，但有充分的理由相信，对色情艺术简单性的坚持本身就是一种过度简化。让我们更详细地审视这个观点。

（1）一个简单的目的？人们很容易认为色情艺术只有一个非常基本的目的：引起观众的性欲。但是，看一看早期的色情作品，即法国和英国在 1500 年至 1800 年间制作的作品，就会发现这种观念是多么误导人。那个时代几乎所有的色情作品都故意利用性的冲击来批评宗教和政治当局（Hunt 1996: 35）。它们以揭示真相的手法，旨在作为对社会各种压抑形式的有力解药，并且通常明确旨在教育人们有关政治、宗教、社会和当然还有性方面的知识（Lubey 2022）。这些书被称为 18 世纪法国的“哲学书”并非巧合（它们被认为对社会的危害与哲学著作相当），而 1740 年左右色情艺术的兴起正好与启蒙运动的全盛时期相吻合（Hunt 1996；Darnton 1995）。那个时期的许多色情小说甚至在标题中带有“哲学”一词（想想萨德的《卧室中的哲学》1795 年），其中一些实际上是由著名哲学家撰写的，他们热衷于利用这种极其受欢迎的流派向大众传达一些思想（想想狄德罗的《不检点的珠宝》1748 年）。

在这个流派中最臭名昭著的例子之一是由哲学家让-巴普蒂斯特·德·博耶，阿尔让侯爵所写的《哲学家特蕾兹》（1748 年），通过各种各样的性交来传达本质上的唯物主义和机械论的形而上学观点。在匿名的卧室里，由个体的需求和兴趣汇聚在一起的身体，就像自然哲学家的原子一样碰撞（Jacob 1996: 160）。而身体本身被描述为由物质固有的无情运动所驱动的机器，由无法控制的激情所驱使：

> 我们器官的排列，纤维的构造，体液的某种运动，都决定了作用于我们的激情的类型，指导我们的理性和意志在我们所进行的最小和最伟大的行动中（《哲学家特蕾兹》节选，引自 Darnton 1995: 100）

或者，正如主角本人所观察到的：

> 男人和女人像机器一样结合。对他们来说，爱只是表皮的刺痛，液体的涌动，颗粒通过纤维的冲击，没有其他更多的东西。（《哲学家特蕾兹》摘自 Leemans 2002: 257）

（2）_正式和结构简洁？_ 启蒙时代的色情作品也用来解决另一个误解。有人认为，因为色情作品的主要目的是引起观众的性欲，他们被迫包含尽可能多的性暗示场景，几乎没有空间来发展情节或形式上的复杂性（Steiner 1975）。色情作家“只是编造了一个粗糙的开头借口；一旦开始，就会一直进行下去，最后却没有结束”（Sontag 1994: 39）。正如阿多诺已经指出的那样，色情作品缺乏文学作品所特有的开始-中间-结束的形式（Sontag 1994: 39）。然而，这远非是区分情色文学和色情作品的确凿标准。例如，学者们经常注意到色情小说《Histoire de Dom B… Portier des Chartreux》（1741）的结构复杂性，其中包含了嵌入式故事和多样的叙述者（Frappier-Mazur 1996: 211）。而《Thérèse》的精心构思，作者将各个部分安排得最大程度地折射出性欲，无论读者转向哪里，似乎都能看到激情四溢的性爱，这提供了另一个反例（Darnton 1995）。

（3）_对观众的影响是单一维度的吗？_ 可以认为性唤起是一种如此强大的身体状态，以至于它必须排除所有其他功能，尤其是我们的认知能力。莱文森声称，这正是区分性唤起和性刺激的关键所在，他认为性刺激与审美欣赏所需的认知活动并不矛盾（2005: 232）。其他哲学家对这一有争议的区分提出了质疑（Blackburn 2006: 52; Maes 2012）。此外，即使接受性唤起类似动物的本质，也并不意味着它不能在认知上有回报并且在艺术上合适。正如对 Cleland 的《Fanny Hill》的评论者所指出的：

阅读《范妮·希尔》中的一场景所引发的刺激在读者自身的本性中得到了论述。读者可能会被感动，重新评估禁欲主义的优点，重新评估思维控制身体的能力，重新阅读笛卡尔的著作，并再次思考思维和兽机之间的界限。（Braudy 1991: 85）

（4）_简单解释吗？_ 虽然在涉及情色艺术作品时经常会出现解释问题，但人们对色情作品很少有解释上的疑虑。实际上，如果解释通常试图解释作品中对目标受众来说不太明显的元素（Carroll 2009），那么在色情作品的情况下似乎没有解释的必要，因为很明显为什么这些电影或小说会一个接一个地包含性爱场景。然而，这里也很重要的是不要草率下结论。可以从（至少）两种不同类型的解释项目中选择，每种类型都有一套自己的主要问题。“作品是关于什么的？”是一个问题。另一个问题是“作品揭示了作者或制作它的时代、地点、文化、社会的什么？”虽然前者是艺术批评学的核心问题，但后者的问题通常是文化历史学家、社会学家、精神分析学家提供的解释的起点。就色情作品而言，这些后者的解释将是一切但简单的，因为色情景观的复杂性令人难以置信，其中包括大量的禁忌、身体类型、性行为以及其他能引起人们兴奋的事物。正如劳拉·基普尼斯所说，色情作品为我们提供了“文化心理的王道”（2006: 118），因此可以成为解释的宝库。另一个问题——作品是关于什么的？——似乎不太相关，特别是与色情网站上找到的公式化和重复的视频剪辑相关的情况。然而，还有其他类型的色情作品，其中关于意义和“关于性质”的问题似乎非常相关，例如上面提到的哲学色情作品以及将在下一节中讨论的女权主义色情作品。

在结束时，值得一提的是 Eaton（2018）最近提出的一个论点，该论点基于对 16 世纪意大利情色图像功能的艺术历史考虑。Eaton 认为，情色艺术/色情之间的区别的根源——至少在那个特定的背景下——是阶级。在印刷文化开始威胁精英特权的同时，对一类特殊的非法图像的需求出现了。Eaton 认为，使情色表现超越可接受的界限的不是其极端的淫乱性，而是其广泛的可获得性，从而对维持阶级特权的机制之一构成威胁。

### 4.2 情色艺术、女性主义理论和物化

在格洛丽亚·斯坦姆（Gloria Steinem）的一篇短文中，她描述了她认为的“明显而现实的区别”：

> 看看任何一张关于人们真正做爱的照片或电影……通常会有感性、触摸和温暖，对身体和神经末梢的接纳……现在看看任何一种描绘中存在明显的强迫力或不平等权力的性行为……第一种是情色的：一种互相愉悦的、性的表达，参与者有足够的力量以积极的选择在那里……第二种是色情的：它传递的信息是暴力、统治和征服。（斯坦姆 1995: 31）

这个观点认为，情色艺术和色情之间存在着重要的_道德_区别，因为色情侧重于具有攻击性、无情或疏离感的性行为，而情色艺术侧重于爱、激情和伴侣之间的平等（例如，参见 Ellis 2006: 30; Mahon 2005: 15; Ridington 1989: 27）。然而，仅仅通过特定内容来界定情色艺术与色情的独特性本身并不能证明后者是不道德的，而前者则不是。正如西奥多·格雷西克（1987）所主张的，一个表现的道德可憎性绝不能仅仅是所表现主题的问题。因为一个艺术家可以决定描绘强奸或其他形式的侵害，以精确地警示和抗议对女性或男性的这种贬低（回想起基基·史密斯的作品）。这就是为什么海伦·朗吉诺小心地将色情定义为

> 以一种支持贬低的方式，代表或描述了对一个或多个参与者的性行为的辱骂或虐待的口头或图像材料。（1980: 43，我们的强调）

Longino 只是众多试图捕捉色情作品在道德上存在问题的作者之一。但是，我们这里关注的是情色艺术，而不是色情作品。然而，考虑一些更基本的论点是值得的，因为它们可以在讨论情色艺术和色情作品之间的区别时被使用。

也许最直接的方式来论证色情作品在道德上是可厌的（而情色艺术不是）是认为它是有害的。色情作品可能在制作阶段造成伤害，采取强迫、残暴、暴力或强奸的形式。但即使在制作色情作品时没有造成伤害，模特们被公平对待并受到尊重，仍然可能存在后期伤害。有人认为色情材料本身构成了伤害，因为作为一种仇恨言论，它们使女性沉默和屈从（MacKinnon 1987；Langton 1993, 2009；Maitra 2009）。还有人强调，接触色情材料可能会造成伤害（Eaton 2007）。后一种观点通过具体说明接触频率（孤立/累积）、材料性质（平等/不平等）、造成的伤害类型（身体/心理）以及主要施加伤害的对象（消费者/第三方）来进一步细化。通过系统地将性别不平等的方面情色化，不平等的色情作品主要被认为通过对其消费者产生的恶劣影响对第三方，特别是女性，造成伤害（Eaton 2007）。

“剥削”和“物化”是经常用来描述色情作品的问题的术语。例如，玛莎·纽斯鲍姆（1995）撰写了一篇关于不同形式的物化以及它们如何适用于色情作品的开创性论文（参见斯托克 2015）。像南希·斯佩罗这样的艺术家将色情定义为“剥削女性身体的东西”（引自森巴雷斯特 1989：142）。人们可能认为，而且斯佩罗和其他人也曾提出过这样的观点，这些伦理术语可能有助于区分（情色）艺术和色情作品，色情作品以一种（情色）艺术所没有的剥削或物化方式进行。

这种划分方式在女权主义色情作品的出现中受到了重大问题的挑战。例如，电影《Skin.Like.Sun》（2010，导演詹妮弗·里昂·贝尔和穆里埃尔·谢尔）和《当我们在一起时，我们可以无处不在》（2015，导演马里特·厄斯特伯格），莫莉·基利的图像小说《那种女孩》（1999），以及瑞典电影短片集《肮脏日记》（2009）等都是女权主义色情作品的例子。在这些色情作品中，相互的快感和同意是至关重要的，它们似乎没有展现出主流色情作品中的道德缺陷（没有剥削、物化或性别不平等的情色化）。而且，这些作品拒绝性压抑、自我压抑和伪善，常被认为具有积极的意识提升力量（威利斯 1995；陶米诺等 2013；梅斯 2017；2020；伊顿 2017）。

但即使忽略这个迅速增长的色情亚流派，并认为任何类型的色情都存在严重问题，这本身仍不能证明情色艺术和色情之间存在严格的界限。无论是自主主义、伦理主义、不道德主义还是语境主义，对道德和艺术价值之间关系的任何合理解释都将承认艺术作品，包括情色艺术作品，可能存在严重的道德缺陷（Gaut 2007；参见 Eaton 2003 对《欧罗巴之奸》（1562）的深入分析）。而且，无论人们对主流色情提出什么（道德）异议，很可能也适用于某些情色艺术（Patridge 2013）。首先，情色艺术的制作可能会造成伤害（Brown 2002 讲述了塞利尼和方丹布勒女神的可怕故事）。其次，某些情色艺术也可能构成伤害。至少，Langton 和 MacKinnon 的论点似乎可以无缝地适用于（某些流派的）情色艺术。Langton 和 MacKinnon 面临的一个困难问题是：色情作品制作者是否具有执行使女性沉默和屈从的言语行为的适当权威？而在艺术家的情况下，这个问题似乎更容易回答肯定，因为他们的权威性较少有争议。第三，某些情色艺术可能会以与色情作品相同的方式造成伤害，即通过使性别不平等的某些方面具有情色化，从而塑造人们的性偏好，以维持当前性别之间的不平等（Eaton 2012）。最后，Cooke 2012 和 Eaton 2012 分别提出了一个详细的案例，即剥削和物化不仅仅是色情作品独有的，而且在许多情色艺术作品中也存在，这种存在经常被忽视，因为批评家往往只关注色情作品，并且经常认为艺术是超越（道德）批评的。

总之，从道德或女权主义的角度来看，似乎不可能对情色艺术和色情进行明确的区分。对色情的批评集中于更广泛的文化产品类别以及特定的（某些）情色艺术作品所共有的特征。这对女权主义者来说并不一定是坏消息。相反，女权主义者可以接受这个结论，因为它意味着他们的批评范围比起初看起来要更广泛（参见 Kania 2012；Mikkola（编）2017；Mikkola 2019）。

## 5. 进一步的问题

在与情色艺术相关的哲学问题中，还有许多问题有待探讨。以下内容可能在未来对这个主题的研究中起到重要作用。首先，一个表现被称为窥视主义的具体含义是什么，艺术表现和非艺术表现之间是否存在差异？这个问题已经在约翰·伯杰（John Berger）的经典著作《视觉的方式》（1972 年）中提出，并在 Schellekens 2012 和 Eaton 2012 中得到了讨论。后者还对“男性凝视”（Mulvey 1989）这一具有强烈精神分析背景的概念进行了哲学重新解释。Eaton 认为，说一个作品体现了男性凝视，只是说它规定了其观众将所代表的女性主要视为性对象。因此，西方艺术中的女性裸体传统促进了性物化、异性恋常态化的情色品味，从而对性别平等产生了潜在影响。在此基础上，Lavallee（2016）认为 Eaton 的论点主要基于白人女性的经验，并未充分关注非白人女性的生活。这种排除行为暴露了对艺术中女性形象讨论中的更普遍偏见。不同类型的身体被不同类型的物化解读所影响。因此，Lavallee 建议艺术中的裸露伦理必须扩展以考虑这种变化（参见 Taylor 2016，特别是第 4 章）。

其次，情色艺术中的违背行为有什么作用？虽然女性主义哲学家们正确地强调了在制作和传播性意象中涉及的道德危险，但其他哲学家，尤其是乔治·巴塔耶（1985 年，1986 年），则认为违反规范，特别是违反社会或道德规范的性行为，对于性唤起是不可或缺的，并为其他情感状态提供了基础，如厌恶、幽默和敬畏，这些情感状态在性遭遇和表现中经常发挥作用。（有关这一论点的去神秘化和较不激进版本，请参见纽厄尔 2012 年。有关违背在艺术中的作用的一般讨论，请参见朱利斯 2002 年）。

第三，情色艺术作品的情色程度与其作为艺术品的优秀程度有何关联，以及评估情色艺术的标准与评估其他类型艺术的标准有何不同？通过反思具有非艺术主要预期功能的艺术品，如宗教、政治或情色艺术的欣赏和艺术地位，戴维斯（2012 年）在回答这些问题上有了良好的开端。

第四，不同艺术形式之间存在着值得探究的有趣差异。例如，对于情色艺术的哲学讨论通常集中在视觉艺术或文学上。但 Benovsky（2021）引起了对于情色体验作为自体感觉体验的关注，并辩护称，在适当的情况下，这种体验可以带来自体感觉艺术作品。阿迪尔·穆斯塔法·艾哈迈德在与伊斯兰艺术相关的论述中指出：

> 当以文学形式描述时，几乎所有被感知为情色（可接受、崇高）的东西，如果以绘画和雕塑的形式呈现，就会被视为色情（令人反感和庸俗）。（艾哈迈德 1994：281）

在西方艺术中，如果将文学与视觉艺术进行比较，似乎存在着不同程度的容忍度。如何解释这一点？此外，如何解释所谓的非表现艺术中几乎没有情色艺术的存在或近乎不存在？似乎很少有情色建筑，而且并不完全清楚是否有任何符合情色标准的绝对音乐。当然，有情色舞蹈，但这些很少在艺术背景下表演或被视为艺术作品。

为了阐明后一现象，反思虚构性和想象力的问题可能会有所帮助，这是第五个重要的研究方向。正如 Cain Todd（2012）所认为，对性表现的虚构性意识确保了人们的想象参与仅仅意味着想象中的“类似欲望”的状态，而对脱衣舞者情色舞蹈的窥视欣赏似乎排除了这种参与方式，并因此涉及真实的性欲。人们可能认为，通常情况下，对性表现的唤起导向想象是“de se”的，因为人们使用图像作为道具来想象自己参与或目睹某些性行为，事实上，Todd 认为与性意象的交流可以具有某些认知价值，因为它将自我纳入“de se”的想象项目中。但尽管这些主张似乎很有道理，Stock（2012）却否认了这一点，他认为欣赏情色作品并不总是意味着想象自己的某些事情。

第六，如果情色艺术和色情作品并不互相排斥，为什么没有更多的艺术作品同时具备这两个特点呢？Van Brabandt 和 Prinz（2012）在电影方面探讨了这个问题。尽管艺术电影和色情电影之间有许多相似之处——跳跃剪辑、长镜头、“布莱希特式”表演、类似纪实电影的粗糙感、激发强烈情感、探索人类经验的极端和社会边缘，但他们认为市场力量主要是两者之间缺乏重叠的原因。相比之下，Mari Mikkola（2013）基于对艺术品本体论的最新研究，推测了情色艺术的可能性——一种新的物品类别，不可归类为色情或艺术的任何一种。

第七，淫秽和审查问题将继续在对情色艺术的研究中起到关键作用。它们出现在对裸体的哲学讨论中（Nead 1992；Hammer 1997；Danto 2000；Scruton 2009）以及对挑战古典美学理想的艺术的讨论中（O'Hear 1991，Danto 1995，Mey 2007）。它们也是对情色艺术和色情作品之间的_约定性_区别的核心（Maes 2012）。例如，George P. Elliott 将色情定义为

> 以冒犯道德而没有审美理由的侵入性生动地直接或间接描绘情色行为的表现。（1970 年：74-75）

这种规范性定义会让人想起某些关于淫秽的法律描述，比如美国最高法院在 1973 年的_米勒诉加利福尼亚州_案中提出的臭名昭著的米勒测试。该测试提出了三个标准来判断淫秽：如果（1）它被普通人应用当代社区标准认为对淫秽兴趣有吸引力，（2）它以明显冒犯的方式描绘了性行为，具体由适用的州法律定义，（3）作为一个整体，它缺乏严肃的文学、艺术、政治或科学价值。米勒测试在许多方面都存在问题，其中最明显的缺陷之一是混淆了两个概念——色情和淫秽（纳斯鲍姆 2004 年）。最近的哲学尝试定义淫秽避免了这个错误——允许存在非色情的淫秽和淫秽的情色艺术（例如，基兰 2002 年）。

最后，如果情色表现和艺术作品有助于塑造我们对身体的看法和参与方式，那么它们如何能够被动员起来挑战（或延续）基于种族、性取向、年龄、体型和残疾的压迫？奥德丽·洛德的《情色的用途》（1978 年）是一部开创性的著作。但是，尽管戴维森（2016 年）、卡希尔（2016 年）、林托特和欧文（2016 年）、米科拉（编，2017 年）和索尼克罗夫特（2021 年）提供了一些最近的观点，但在这个领域仍然需要做更多的工作。

总之，很明显，对情色艺术的认真思考会引发关于美学本质、表现的道德影响和地位以及艺术边界的根本问题。因此，毫无疑问，这个主题将对进一步的哲学研究产生丰硕的成果。

## Bibliography

* Ahmad, Adil Mustafa, 1994, “The Erotic and the Pornographic in Arab Culture”, _British Journal of Aesthetics_, 34: 278–284.
* Aki, Ishigami, 2013, “The Reception of Shunga in the Modern Era: From Meiji to the Pre-WWII Years”, _Japan Review_, 26: 37–55.
* Bataille, Georges, 1985, _Visions of Excess: Selected Writings 1927–1939_, Allan Stoekl (ed. and trans.), Minneapolis: University of Minnesota Press.
* –––, 1986, _Erotism: Death and Sensuality_, San Francisco: City Lights Books.
* Beardsley, Monroe C., 1982, “Redefining Art”, in Michael J. Wreen & Donald M. Callen (eds.), _The Aesthetic Point of View_, Ithaca: Cornell University Press.
* Bell, Clive, 1961 \[1914], _Art_, London: Grey Arrow.
* Benovsky, Jiri, 2021, “Erotic Art as Proprioceptive Art”, _The British Journal of Aesthetics_, 61: 247–258.
* Berger, John, 1972, _Ways of Seeing_, London: Penguin.
* Blackburn, Simon, 2006, _Lust_, Oxford: Oxford University Press.
* Braudy, Leo, 1991, _Native Informant: Essays on Film, Fiction, and Popular Culture_, Oxford: Oxford University Press.
* Brown, Curtis, 2002, “Art, Oppression, and the Autonomy of Aesthetics”, in Alex Neill & Aaron Ridley (eds.), _Arguing About Art: Contemporary Philosophical Debates_, London: Routledge.
* Bullough, Edward, 1969, “Psychical Distance”, in F. Tillman & S.M. Cahn (eds.), New York: Harper & Row.
* Cahill, Ann J., 2016, “Sexual Desire, Inequality, and the Possibility of Transformation”, in Irvin (ed.) 2016, 281–298.
* Carroll, Noël, 2009, _On Criticism_, New York: Routledge.
* Cembalest, Robin (ed.), 1989, “What is Pornography?” _Art News_, October Issue.
* Clark, Kenneth, 1956, _The Nude: A Study in Ideal Beauty_, London: John Murray.
* Collingwood, R.G., 1938, _The Principles of Art_, Oxford: Clarendon.
* Cooke, Brandon, 2012, “On the Ethical Distinction Between Art and Pornography”, in Maes & Levinson 2012.
* Danto, Arthur C., 1995, _Playing with the Edge. The Photographic Achievement of Robert Mapplethorpe_, Berkeley: University of California Press.
* –––, 2000, _The Madonna of the Future. Essays in a Pluralistic Art World_, Berkeley: University of California Press.
* Davidson, Maria del Guadalupe, 2016, “Black Silhouettes on White Walls: Kara Walker’s Magic Lantern”, in Irvin (ed.) 2016, 15–36.
* Davies, David, 2012, “Pornography, Art, and the Intended Response of the Receiver”, in Maes & Levinson 2012.
* Darnton, Robert, 1995, _The Forbidden Best-Sellers of Pre-Revolutionary France_, New York: W.W. Norton & Company.
* Dutton, Denis, 2009, _The Art Instinct_, New York: Oxford University Press.
* Dwyer, Susan (ed.), 1995, _The Problem of Pornography_, Belmont: Wadsworth.
* Eaton, Anne W., 2003, “Where Ethics and Aesthetics Meet: Titian’s Rape of Europa”, _Hypathia_, 18: 159–188.
* –––, 2007, “A Sensible Anti-Porn Feminism”, _Ethics_, 117: 674–715.
* –––, 2012, “What’s Wrong with the Female Nude? A Feminist Perspective on Art and Pornography”, in Maes & Levinson 2012.
* –––, 2017, “Feminist Pornography”, in Mikkola (ed.) 2017.
* –––, 2018, “‘A Lady on the Street but a Freak in the Bed’: On the Distinction Between Erotic Art and Pornography”, _The British Journal of Aesthetics_, 58: 469–488.
* Elliott, George P., 1970, “Against Pornography”, in D. Hughes (ed.), _Perspectives on Pornography_, New York: St Martin’s Press.
* Ellis, John, 2006, “On Pornography”, in P. Lehman (ed.), _Pornography: Film and Culture_, New Brunswick: Rutgers University Press.
* Fokt, Simon, 2012, “Pornographic Art: A Case from Definitions”, _British Journal of Aesthetics_, 52: 287–300.
* Frappier-Mazur, Lucienne, 1996, “Truth and the Obscene Word in Eighteenth-Century French Pornography”, in L. Hunt (ed.), _The Invention of Pornography_, New York: Zone Books.
* Gaut, Berys, 2007, _Art, Emotion, and Ethics_, Oxford: Oxford University Press.
* Gracyk, Theodore, 1987, “Pornography as Representation: Aesthetic Considerations”, _Journal of Aesthetic Education_, 21: 103–121.
* Hammer, Martin, 1997, _The Naked Portrait_, Edinburgh: The National Galleries of Scotland.
* Hunt, Lynn (ed.), 1996, _The Invention of Pornography_, New York: Zone Books.
* Irvin, Sherri (ed.), 2016, _Body Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* Jacob, Margaret C., 1996, “The Materialist World of Pornography”, in Hunt 1996.
* Julius, Anthony, 2002, _Transgressions: The Offences of Art_, Chicago: University of Chicago Press.
* Kania, Andrew, 2012, “Concepts of Pornography: Aesthetics, Feminism, and Methodology”, in Maes & Levinson 2012.
* Kant, Immanuel, 2000 \[1790], _Critique of the Power of Judgment_, Paul Guyer (ed.), Paul Guyer and Eric Matthews (trans.), Cambridge: Cambridge University Press.
* Kieran, Matthew, 2001, “Pornographic Art”, _Philosophy and Literature_, 25: 31–45.
* –––, 2002, “On Obscenity: The Thrill and Repulsion of the Morally Prohibited”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 64: 31–55.
* Kipnis, Laura, 2006, “How to Look at Pornography”, in P. Lehman (ed.), _Pornography: Film and Culture_, New Brunswick: Rutgers University Press.
* Kupfer, Joseph H., 1983, _Experience as Art. Aesthetics in Everyday Life_, Albany: SUNY Press.
* Langton, Rae, 1993, “Speech Acts and Unspeakable Acts”, _Philosophy and Public Affairs_, 22: 293–330.
* –––, 2009, _Sexual Solipsism. Philosophical Essays on Pornography and Objectification_, Oxford: Oxford University Press
* Lavallee, Zoey, 2016, “What’s Wrong with the (White) Female Nude?” _Estetyka i Krytyka_, 41: 77–98.
* Leemans, Inger, 2002, _Het woord is aan de onderkant. Radicale ideeën in Nederlandse pornografische romans_, Nijmegen: Vantilt.
* Levinson, Jerrold, 2005, “Erotic Art and Pornographic Pictures”, _Philosophy and Literature_, 29: 228–240.
* –––, 2006, “What is Erotic Art?” in Jerrold Levinson, _Contemplating Art_, Oxford: Oxford University Press.
* Liedtke, Walter, 2009, “Johannes Vermeer (1632–1675) and The Milkmaid”, in _Heilbrunn Timeline of Art History_, New York: The Metropolitan Museum of Art. URL= [http://www.metmuseum.org/toah/hd/milk/hd\*milk.htm](http://www.metmuseum.org/toah/hd/milk/hd\*milk.htm) (August 2009).
* Lintott, S. & S. Irvin, 2016, “Sex Objects and Sexy Subjects: A Feminist Reclamation of Sexiness”, in Irvin (ed.) 2016, 299–318.
* Longford, F.P., 1972, _Pornography: The Longford Report_, London: Coronet Books.
* Longino, Helen, 1980, “Pornography, Oppression, and Freedom”, in L. Lederer (ed.), _Take Back the Night: Women on Pornography_, New York: William Morrow.
* Lorde, Audre, 1978, _Uses of the Erotic: The erotic as power_, New York: Out.
* Lubey, Kathleen, 2022, _What Pornography Knows: Sex and Social Protest Since the Eighteenth Century_, Stanford: Stanford University Press.
* MacKinnon, Catharine, 1987, “Francis Biddle’s Sister: Pornography, Civil Rights, and Speech”, in _Feminism Unmodified: Discourses on Life and Law_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Maes, Hans, 2009, “Art and Pornography”, _Journal of Aesthetic Education_, 43: 107–116.
* –––, 2011, “Art or Porn: Clear Division or False Dilemma?” _Philosophy and Literature_, 35: 51–64.
* –––, 2012, “Who Says Pornography Can’t Be Art?” in Maes & Levinson 2012.
* ––– (ed.), 2013, _Pornographic Art and the Aesthetics of Pornography_, Basingstoke: Palgrave Macmillan.
* –––, 2017, “Falling in Lust: Sexiness, Feminism, and Pornography”, in Mikkola (ed.) 2017.
* –––, 2020, “Pornography and Melancholy”, _APA Newsletter Feminism and Philosophy_, 20(2): 14–18.
* Maes, Hans & Jerrold Levinson (eds.), 2012, _Art and Pornography: Philosophical Essays_, Oxford: Oxford University Press.
* Mag Uidhir, Christy, 2009, “Why Pornography Can’t Be Art”, _Philosophy and Literature_, 33: 193–203.
* –––, 2010, “Failed-Art & Failed Art-Theory”, _Australasian Journal of Philosophy_, 88: 381–400.
* Mahon, Alyce, 2005, _Eroticism & Art_, Oxford: OUP.
* Maitra, Ishani, 2009, “Silencing Speech”, _Canadian Journal of Philosophy_, 39: 309–338.
* Matthen, Mohan, 2011, “Art, Sexual Selection, Group Selection: Critical Notice of _The Art Instinct_”, _Canadian Journal of Philosophy_, 41: 337–356.
* Mey, Kerstin, 2007, _Art & Obscenity_, London: I.B.Tauris.
* Mikkola, Mari, 2013, “Pornography, Art, and Porno-Art”, in Maes 2013.
* ––– (ed.), 2017, _Beyond Speech: Pornography and Analytic Feminist Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2019, _Pornography: A Philosophical Introduction_, Oxford: Oxford University Press.
* Mulvey, Laura, 1989, _Visual and Other Pleasures_, Bloomington: Indiana University Press.
* Nanay, Bence, 2012, “Anti-Pornography: André Kertész’s _Distortions_”, in Maes & Levinson 2012.
* Nead, Lynda, 1992, _The Female Nude: Art, Obscenity and Sexuality_, London: Routledge.
* Nehamas, Alexander, 2007, _Only a Promise of Happiness: The Place of Beauty in a World of Art_, Princeton: Princeton UP.
* Neill, Alex, 2012, “The Pornographic, the Erotic, the Charming and the Sublime”, in Maes & Levinson 2012.
* Newall, Michael, 2012, “An Aesthetics of Transgressive Pornography”, in Maes & Levinson 2012.
* Nietzsche, Friedrich, 1956 \[1887] \[GM], _The Birth of Tragedy and The Genealogy of Morals_, Francis Golffing (trans.), New York: Doubleday.
* –––, 1967–78, _Werke: Kritische Gesamtausgabe_, G. Colli and M. Montinari (eds.), 30 vols., Berlin: de Gruyter.
* –––, 1968 \[TI], _Twilight of the Idols_, R.J. Hollingdale (trans.), Harmondsworth: Penguin.
* –––, 1968 \[WP], _The Will to Power_, W. Kaufmann & R. Hollingdale (trans.), New York: Vintage Press.
* Nussbaum, Martha C., 1995, “Objectification”, _Philosophy and Public Affairs_, Vol, 24, pp, 249–291.
* –––, 2004, _Hiding from Humanity: Disgust, Shame and the Law_, Princeton: Princeton University Press.
* O’Hear, Anthony, 1991, “Art and Censorship”, _Philosophy_, 66: 512–516.
* Patridge, Stephanie, 2013, “Exclusivism and Evaluation: Art, Erotica, and Pornography”, in Maes 2013.
* Posner, Richard, 1994, _Sex and Reason_, Cambridge: Harvard University Press.
* Ridington, Jillian, 1989, _Confronting Pornography: A Feminist on the Front Lines_, Vancouver: CRIAW ⁄ ICREF.
* Schellekens, Elisabeth, 2012, “Taking a Moral Perspective: On Voyeurism in Art”, in Maes & Levinson 2012.
* Schopenhauer, Arthur, 1969 \[1818], _The World as Will and Representation_, Vol. 1, E.F. Payne (trans.), New York: Dover Publications.
* –––, 2008, _The World as Will and Presentation_, Vol. 1, Richard E. Aquila with David Carus (trans.), New York: Pearson/Longman.
* Scruton, Roger, 1986, _Sexual Desire_, New York: The Free Press.
* –––, 2005, “Flesh from the Butcher: How to Distinguish Eroticism from Pornography”, _Times Literary Supplement_, 15 April 2005 11–13.
* –––, 2009, _Beauty_, Oxford: Oxford University Press.
* Shaftesbury, Third Earl of, 1964 \[1711], _Characteristics of Men, Manners, Opinions, Times_, John M. Robertson (ed.), New York: Bobbs Merrill.
* Shusterman, Richard, 1999, “Somaesthetics: A Disciplinary Proposal”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 57: 299–313.
* –––, 2005, “Somaesthetics and Burke’s Sublime”, _British Journal of Aesthetics_, 45: 323–341.
* –––, 2007, “Asian Ars Erotica and the Question of Sexual Aesthetics”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 65: 55–68.
* –––, 2008, “Aesthetic Experience: From Analysis to Eros”, in Richard Shusterman & A. Tomlin (eds.), _Aesthetic Experience_, London: Routledge, 79–97.
* –––, 2021, _Ars Erotica: Sex and somaesthetics in the classical arts of love_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Sircello, Guy, 1979, “Beauty and Sex”, in D.F. Gustafson & B.L. Tapscott (eds.), _Body, Mind, and Method: Essays in Honor of Virgil C. Aldrich_, Boston: Reidel.
* Sontag, Susan, 1994, “The Pornographic Imagination”, in _Styles of Radical Will_, London: Vintage.
* Stendhal, 1926, _De l’amour_, Paris: Champion.
* Steinem, Gloria, 1995, “Erotica and Pornography: A Clear and Present Difference”, in Dwyer 1995.
* Steiner, George, 1975, “Night Words: High Pornography and Human Privacy”, in R.C. Rist (ed.), _The Pornography Controversy_, New Brunswick: Transaction Books.
* Stock, Kathleen, 2012, “Pornography and Imagining About Oneself”, in Maes & Levinson 2012.
* –––, 2015, “Sexual Objectification”, _Analysis_, 75: 191–195.
* Taormino, Tristan, Constance Penley, Celine Parreñas Shimizu, and Mireille Miller-Young (eds.), 2013, _The Feminist Porn Book: The Politics of Producing Pleasure_, New York: The Feminist Press at CUNY.
* Taylor, Paul C., 2016, _Black is beautiful: A philosophy of black aesthetics_, Malden, MA: John Wiley & Sons.
* Thorneycroft, Ryan, 2021, “‘Facefuck Me’: Exploring Crip Porn”, _Porn Studies_, 1–13.
* Todd, Cain, 2012, “Imagination, Fantasy, and Sexual Desire”, in Maes & Levinson 2012.
* Van Brabandt, P. & J. Prinz, 2012, “Why Do Porn Films Suck?” in Maes & Levinson 2012.
* Wallace, Marina, Martin Kemp, and Joanne Bernstein, 2007, _Seduced: Art and Sex from Antiquity to Now_, London: Merrel.
* Webb, Peter, 1975, _The Erotic Arts_, London: Secker & Warburg.
* Williams, Bernard (ed.), 1982, _Obscenity and Film Censorship: An Abridgement of the Williams Report_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Willis, Ellen, 1995, “Feminism, Moralism, and Pornography”, in Dwyer 1995: 170–176.
* Zola, Emile, 1991, “Écrits sur l’art”, Paris: Gallimard.

### Painting, Sculptures, and Photographs Referenced

* [_Isenheim Altarpiece_](http://www.musee-unterlinden.com/collections/lexperience-le-retable-dissenheim/retable/le-retable-dissenheim-un-chef-doeuvre-de-lart/) (1512–16), Unterlinden Museum, Colmar, France
* Araki, Nobuyoshi, _The Look_ (1993)
* Dix, Otto, _Old Couple_ (1923)
* Emin, Tracey, [_Is Anal Sex Legal?_](http://www.tate.org.uk/art/artworks/emin-is-anal-sex-legal-t11890) (1998), Tate, London
* Emin, Tracey, [_Is Legal Sex Anal?_](http://www.tate.org.uk/art/artworks/emin-is-legal-sex-anal-t11889) (1998), Tate, London
* Grosz, George, [_Sex Murder in the Ackerstrasse_](http://collections.lacma.org/node/181305) (1916–7)
* Delacroix, Eugène, [_Liberty Leading the People_](https://collections.louvre.fr/en/ark:/53355/cl010065872) (1830), Louvre
* Goya, Francisco, [_The Naked Maja_](https://www.museodelprado.es/en/the-collection/online-gallery/on-line-gallery/obra/the-nude-maja/) (c. 1797–1800), Prado, Spain
* Manet, Edouard, [_Olympia_](http://www.musee-orsay.fr/en/collections/works-in-focus/search/commentaire\*id/olympia-7087.html) (1863) Musée d’Orsay, Paris
* Ray, Man, [_The Prayer_](http://www.getty.edu/art/collection/objects/46735/man-ray-prayer-la-priere-american-negative-1930-print-1960/) (1930)
* Rodin, Auguste, [_The Burghers of Calais_](http://en.wikipedia.org/wiki/The\*Burghers\*of\*Calais)
* Scanu, Maria, _Madonna del Naviganti_ (1999)
* Smith, Kiki, _Tale_ (1992)
* Smith, Kiki, [_Blood Pool_](http://www.artic.edu/aic/collections/artwork/122231) (1992)
* Tintoretto, [_Crocifissione_](http://www.scuolagrandesanrocco.org/home/tintoretto/sala-dellalbergo-tintoretto/) (1565), Scuola Grande di San Rocco, Venice
* Titian, [_Venus of Urbino_](http://www.uffizi.org/artworks/venus-of-urbino-by-titian/) (1538), Uffizi, Florence
* Titian, [_Rape of Europa_](http://www.gardnermuseum.org/collection/artwork/3rd\*floor/titian\*room/europa) (1562), Isabella Stewart Gardner Museum
* Vermeer, Johannes, [_Milk Maid_](https://www.rijksmuseum.nl/en/collection/SK-A-2344) (1657–58), Rijksmuseum, Amsterdam
* Wegener, Gerda, _Les Délassements d’Eros_ (1925)

### Literature and Films Referenced

* Bell, Jennifer Lyon & Murielle Scherre (directors), 2010, _Skin.Like.Sun_.
* de Boyer, Jean-Baptiste, 1748, _Thérèse Philosophe_.
* Cleland, John, 1748, _Fanny Hill_.
* Diderot, 1748, _Les Bijoux Indiscrets_.
* Kiely, Molly, 1999, _That Kind of Girl_, Seattle: Eros Comix.
* de Latouche, Jean-Charles Gervaise, 1741, _Histoire de Dom B… Portier des Chartreux_.
* McEwan, Ian, 2007, _On Chesil Beach_, London: Jonathan Cape.
* Östberg, Marit, 2015, _When We Are Together, We Can Be Everywhere_.
* Sade, 1795, _La Philosophie dans le Boudoir_.
* Engberg, Mia (producer), 2009, _Dirty Diaries_, a collection of Swedish movie shorts.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=erotic-art).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/erotic-art/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=erotic-art\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/erotic-art/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Web Gallery of Art](http://www.wga.hu/)
* [Google Art Project](http://www.google.com/culturalinstitute/project/art-project)
* [the Metropolitan Museum of Art](http://www.metmuseum.org/en)
* [Tate Online](http://www.tate.org.uk/art/)
* [American Civil Liberties Union](https://www.aclu.org/)
* [Feminists Against Censorship](https://www.infotextmanuscripts.org/ncropa/ncropa\*fac.html), maintained by Avedon Carol.

\[Please contact the author with further suggestions.]

## Related Entries

[aesthetic, concept of the](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/) | [beauty](https://plato.stanford.edu/entries/beauty/) | [feminist philosophy, interventions: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-aesthetics/) | [feminist philosophy, topics: perspectives on objectification](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-objectification/) | [Kant, Immanuel: aesthetics and teleology](https://plato.stanford.edu/entries/kant-aesthetics/) | [Nietzsche, Friedrich](https://plato.stanford.edu/entries/nietzsche/) | [pornography: and censorship](https://plato.stanford.edu/entries/pornography-censorship/) | [Schopenhauer, Arthur: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/schopenhauer-aesthetics/) | [Shaftesbury, Lord \[Anthony Ashley Cooper, 3rd Earl of\]](https://plato.stanford.edu/entries/shaftesbury/)

### Acknowledgments

The author would like to acknowledge the helpful suggestions and comments offered in the preparation this article by Anne Eaton, Inger Leemans, Wijnand Mijnhardt, Annelies Monseré, Michael Newall, Katrien Schaubroeck. He also thanks the publisher Palgrave Macmillan for permission to re-use a few paragraphs from his introduction to the book _Pornographic Art and the Aesthetics of Pornography_ (2013).

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Hans Maes <[_H.Maes@kent.ac.uk_](mailto:H%2eMaes%40kent%2eac%2euk)>
